\section[Daten\-strukturen]{Grundideen von Datenstrukturen}
%-----------------------------------------------------------------------------------------------
%\setstretch{1.5}
\begin{frame}[c]{Einführung}
\begin{itemize}
\item<1-> in Alltag \& Forschung omnipräsent: \b{Daten}
\item<2-> \b{Problem:} Datenspeicherung
\item<3-> zwei Hauptsorten:
\begin{itemize}
\item<4-> human-readable, z.B. Word
\item<5-> \only<5>{machine-readable, z.B. binär}\only<6->{\b{machine-readable}}
\end{itemize}
\end{itemize}
\end{frame}
%------------------------------------------------------------------
\begin{frame}[c]{Datenstrukturen}
\begin{itemize}
\item<2-> um Daten verarbeiten zu können, müssen sie in einer einheitlichen, erwartbaren Struktur vorliegen
\item<3-> dazu gibt es sog. \g{Keywords}, festgelegte Zeichen/Symbole, die für den PC Bedeutung haben\\
\only<4->{einfaches Bsp.: *fett* könnte \b{fett} bedeuten} \only<5->{und somit die Zusatzinfo \i{fett gesetzt} abspeichern}
\end{itemize}
\end{frame}
%------------------------------------------------------------------
\begin{frame}[c]{Was hat das mit uns zu tun?}
\begin{itemize}
\item<2-> für uns v.a. interessant: Text annotieren, d.h.\\ Text + zusätzliche Infos zum Text abspeichern\\
\only<3->{\ri sog. \g{Metadaten}}
\item<4-> Problem: zusätzliche Infos = größere Dateien\\
\only<5->{\ri Abwägung zw. Verständlichkeit und Größe}\ \\
\only<6->{\ri JSON (eher klein) vs. XML/TEI (eher groß)}
\end{itemize}
\end{frame}
%------------------------------------------------------------------
\begin{frame}[c]{Wichtige Vokabeln für heute}
\begin{itemize}
\item<2-> \b{Parsen} = der PC liest den Inhalt einer Datei aus, üblicherweise Code
\item<3-> \b{Syntax} = wie schreibe ich Code, den der PC bei richtiger Konfiguration richtig parsen kann
\item<4-> \b{Datentyp} = Art der gespeicherten Information
\item<5-> \b{Dictionary} = Paare aus Eigenschaftsbezeichner (\i{key}) und Eigenschaft (\i{value})
\only<6->{\ri Lemma $\approx$ \i{key}, Lexikoneintrag unter diesem Lemma $\approx$ \i{value}}
\end{itemize}
\end{frame}
%------------------------------------------------------------------
\begin{frame}[t]{Worum es heute geht...}
\vspace*{1cm}
Zweieinhalb Textformatierungssprachen (Markupsprachen):
\begin{enumerate}
\item[1.]<2-> JSON
\item[2.]<3-> XML
\item[2\textonehalf.]<4-> TEI-Standard
\end{enumerate}
\end{frame}
%------------------------------------------------------------------

